允能風場 爆發債務危機
2023-01-05
https://udn.com/news/story/7238/6887526
業界驚傳，由天豐新能源開發的允能風場，近期向銀行團求援，盼減降債務達上百億元，是台灣離岸風電場首家發生債務危機，而投入允能風場融資計畫的銀行據傳高達20家，本土銀行則至少包括國泰世華銀、中信銀、玉山銀、北富銀、安泰銀、京城銀等六家，其餘為外商銀行，每家銀行恐須提列金額不等的呆帳損失。 事實上，允能風場一期工程與二期工程已分別延宕超過一年、二年，但仍持續申請風場展延。經濟部能源局表示，已下最後通牒，要求1月底前完成最終展延補件，交由審查委員會決定展延天數；若天數不足，將扣除天豐新能源保證金，更嚴重可取消開發權。 針對上述問題，天豐新能源僅回應，「此專案及其相關夥伴一直以來都致力於推進雲林離岸風場之進度，使其順利完工，目前我們無法就此事給予更多回應，感謝您的理解。」 能源局表示，持續追蹤各案場開發進度，掌握開發商動態並排除開發障礙；個別風場如有不同情事，經濟部將主動了解，並依法協助。 允能風場分為一、二期，共設置80支風機，總裝置容量達640MW（百萬瓦），迄今僅蓋好五分之一，也就是16支風機。 允能一期40支風機原訂在2020年完工，後來能源局同意展延至2021年6月。但允能一期仍未達工程進度，持續申請展延中；同時間，允能二期原訂2021年底完成併網，但同樣無法達標，因此8月也提出第一次展延。 針對允能風場展延，能源局及審查委員始終未點頭，理由為允能無法清楚交代疫情及天候對於工程延宕有多大影響，且持續無法完備所有補件；能源局已下最後通牒，要求1月底，也就是農曆年後完成最後補件程序，並由委員會決定展延天數。 若展延遭駁回，將依違反行政契約規定，從19.2億元履約保證金扣除，罰滿一年後仍未改善，將可調降費率至迴避成本（即化石燃料發電平均成本）收購，最嚴重則可取消開發權。 圖／經濟日報提供 允能風場除了因疫情、天候造成風場建置延宕，更曾發生過二次滑樁意外。首次為2021年馬來西亞海事工程公司沙布拉能源（Sapura Energy）；第二次則是去年7月的阿拉伯聯合大公國油田工程服務公司（NPCC）；官員指出，滑樁意外嚴重影響風場進度，導致從去年7月的11支風機，至今只增加五支。 內情人士指出，前兩年疫情造成離岸風場成本暴增，都是由股東增資墊付成本，但如今真的沒有辦法持續增資，因此才會向銀行團請求，能否一起設法讓風場順利走下去。 疫情 增資 經濟部